% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: yes, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: yes, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{FenetreCas}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[UF2]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=6]

%formatage
\author{Pierquet}
\title{\nomfichier}
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\nomfichier},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
%divers
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - Chapitre \thepart}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers
\usepackage{tabularx}
\usetikzlibrary{hobby}
\tikzset{tangent/.style={% https://tex.stackexchange.com/a/25940
		decoration={%
			markings,mark=at position #1 with{
				\coordinate (tangent point-\pgfkeysvalueof{/pgf/decoration/mark info/sequence number}) at (0pt,0pt);
				\coordinate (tangent unit vector-\pgfkeysvalueof{/pgf/decoration/mark info/sequence number}) at (1,0pt);
				\coordinate (tangent orthogonal unit vector-\pgfkeysvalueof{/pgf/decoration/mark info/sequence number}) at (0pt,1);}
		},
		postaction=decorate},
	use tangent/.style={shift=(tangent point-#1),%
		x=(tangent unit vector-#1),
		y=(tangent orthogonal unit vector-#1)
	},
	use tangent/.default=1}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH06 - Intégration, limites}

\section{Intégration}

\subsection{Notion de primitive}

\begin{cexemple}
$F(x)=2x^3-x+5$ et $G(x)=2x^3-x-8$ ont la même dérivée, la fonction $f(x)=6x^2-1$.

On dit que F et G sont des \textbf{primitives} de $f$.
\end{cexemple}

\begin{cdefi}
Soit $f$ une fonction définie sur un intervalle I et soit F une fonction dérivable sur I.

On dit que F est une \textbf{primitive} de $f$ sur I si $F'(x)=f(x)$ (pour tout réel $x$ de I). 
\end{cdefi}

\subsection{Détermination de primitives}

\begin{cthm}
\begin{center}
	\begin{tblr}{stretch,1.15,hlines,vlines,width=12cm,colspec={X[m,c]X[m,c]X[m,c]},row{1}={bg=lightgray!75}}
		$f(x)=$&$F(x)=$&Validité sur\\
		$a$ \:\:($a \in \R$)&$ax$&$\R$ \\
		$x$&$\tfrac{1}{2}x^2$&$\R$ \\
		$x^2$&$\tfrac{1}{3}x^3$&$\R$ \\
		$x^n$ \:\: ($n \neq 0$ et $n \neq -1$)&$\tfrac{1}{n+1}x^{n+1}$&$\R$ si $n>0$ ; $R^*$ sinon \\
		$\tfrac{1}{x^2}$&$-\tfrac{1}{x}$&$\R^*$ \\
		$\tfrac{1}{x}$&$\ln(x)$&$\R_+^*$ \\
		$\e^x$&$\e^x$&$\R$ \\
	\end{tblr}
\end{center}
\end{cthm}

\begin{cprop}[Pluriel]
On a les primitives (composées) suivantes :
\begin{itemize}[]
	\item une primitive de $f(x)=\e^{ax+b}$ (avec $a \neq0$) est $F(x)=\tfrac{1}{a}\e^{ax+b}$ ;
	\item une primitive de $f(x)=\tfrac{u'}{u}$ (avec $u>0$) est $F(x)=\ln(u)$.
\end{itemize}
De plus, si $F$ est une primitive de $f$ sur I, si $G$ est une primitive de $g$ sur I et si $k$ est un réel alors : 
\begin{itemize}
	\item $F+G$ est une primitive de $f+g$ sur I ;
	\item $kF$ est une primitive de $kf$ sur I.
\end{itemize}
\end{cprop}

\begin{cmethode}
Pour déterminer une primitive d'une fonction :
\begin{itemize}[]
	\item on peut la trouver avec les formules \og classiques \fg{} ;
	\item on peut donner le résultat ou une partie du résultat pour les parties compliquées ;
	\item on peut donner une aide à l'aide d'un logiciel de calcul formel.
\end{itemize}
\begin{center}
%	\begin{CalculFormelXcas}[Largeur=14]
%		\LigneCalculsXcas[Fond]{f(x):=(3*x)/(x\textasciicircum\relax2+1)}{$\mathsf{\dfrac{3*x}{x^2+1}}$}
%		\LigneCalculsXcas[Fond]{integrer(f)}{$\mathsf{\dfrac{3*ln(x^2+1)}{2}}$}
%	\end{CalculFormelXcas}
	\includegraphics[width=13cm]{chap06_xcas}
\end{center}
\end{cmethode}

\subsection{Intégrales}

\begin{cdefi}
Soit $f$ une fonction dérivable sur un intervalle I  et soient $a$ et $b$ deux réels de I.

L’intégrale de $a$ à $b$ de $f$ est le nombre $F(b)-F(a)$ où $F$ est une primitive de $f$ sur I. On le note : \[\int_a^b f(t) \dx[t] = F(b)-F(a).\]
\end{cdefi}

\begin{crmq}
On dit que $t$ est une variable muette, on peut la remplacer par $x$, $u$, \dots
\end{crmq}

\begin{ccalco}
La calculatrice permet de déterminer une valeur approchée d'une intégrale.

Sur \ccalg{TI} on peut choisir le nom de la variable, sur \ccalg{CASIO} c'est forcément $x$.
\end{ccalco}

\begin{cexemple}[Pluriel]
%\begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={X[m,l]*{3}{X[m,c]}}
%	\begin{itemize}[leftmargin=5pt]
	%		\item $\displaystyle\int_1^2 \ln(t) \dx[t] \approx 0,386$
	%		\item $\displaystyle\int_{0,5}^1 \ln(x) \dx \approx -0,153$
	%		\item $\displaystyle\int_0^3 4 \dx[u]= 12$
	%		\item $\displaystyle\int_{-1}^2 \left( x+\dfrac12 \right)\dx = 3$
	%		\item $\displaystyle\int_1^2 \dfrac{1}{x^2} \dx= 0,5$
	%		\item $\displaystyle\int_1^{\ln(2)} \e^x \dx\approx -0,718$
	%	\end{itemize}
%	&\includegraphics[width=4cm]{./graphics/chap05_int_a}&\includegraphics[width=4cm]{./graphics/chap05_int_b}&\includegraphics[width=4cm]{./graphics/chap05_int_c}\\
%\end{tblr}
\end{cexemple}

\subsection{Application au calcul d'aires}

\begin{cdefi}
Dans un repère orthogonal $(O;I,J)$, une unité d’aire (ou 1 u.a.) est l’aire, en cm\up{2}, du rectangle (ou carré) de côtés OI et OJ.

Ainsi, si $OI=a$ cm et $OJ=b$ cm, 1 u.a.$= a \times b$ cm\up{2}.
\end{cdefi}

\begin{cthm}
Soit $f$ une fonction \textbf{positive} dérivable sur un intervalle $\intervFF{a}{b}$ et $\mathscr{C}$ sa représentation graphique dans un repère orthogonal.

Alors, l’aire en unité d’aire de la partie du plan comprise entre la courbe représentant $f$, l’axe des abscisses et les verticales d’équation $x=a$ et $x=b$ est égale à \[\mathscr{A}=\int_a^b f(t) \dx[t].\]
\end{cthm}

\begin{cillustr}
\begin{center}
	%	\tunits{0.6}{0.4}
	%	\tdefgrille{-3}{7}{1}{1}{0}{6}{1}{1}
	\begin{tikzpicture}[x=0.6cm,y=0.4cm,xmin=-3,xmax=7,ymin=0,ymax=6]
		\fill [draw,gray,line width=1pt,pattern=north east lines,pattern color=gray] (-1,0) -- plot [domain=-1:5] (\x,{0.07*\x*\x*\x-0.44*\x*\x+0.33*\x+4}) -- (5,0) -- cycle;
		\AxesTikz[ElargirOx=0,ElargirOy=0]
		\draw[line width=1.25pt,red,samples=250,domain=-2:6] plot (\x,{0.07*\x*\x*\x-0.44*\x*\x+0.33*\x+4});
		\draw (-1,0) node[below] {$a$} ; \draw (5,0) node[below] {$b$} ;
		\draw (4,3.5) node[text=red,font=\large] {$\mathscr{C}$} ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{cillustr}

\begin{cdefi}
La \textbf{valeur moyenne} d'une fonction $f$ continue (ou dérivable) sur l'intervalle $\intervFF{a}{b}$ est égale à $$m=\dfrac{1}{b-a} \int_a^b f(t) \dx[t]= \dfrac{F(b)-F(a)}{b-a} \text{ avec }F \text{ une primitive de } f \text{ sur } \intervFF{a}{b}.$$
\end{cdefi}

\pagebreak

\section{Limites d'une fonction et asymptotes}

\subsection{Introduction}

\begin{cidee}
Comme pour les suites, l'idée est de regarder ce qu'il se passe pour les valeurs d'une fonction aux endroits intéressants de son ensemble de définition. La notation est la même, à savoir $\lim_{x \to \dots} f(x) = \dots$.
\end{cidee}

\subsection{Limites des fonctions usuelles en l'infini}

\begin{cprop}[s]
On a les limites usuelles suivantes :
\begin{itemize}
	\item $\lim\limits_{x \to +\infty} x^2=+\infty$ (puis généralisation à $x^n$ suivant la parité de $n$)
	\item $\lim\limits_{x \to \pm \infty} \tfrac{1}{x}=0$ ;
	\item $\lim\limits_{x \to +\infty} \sqrt{x} =+\infty$ et $\lim\limits_{x \to +\infty} \ln(x) =+\infty$.
	\item $\lim\limits_{x \to +\infty} \e^x =+\infty$ et $\lim\limits_{x \to -\infty} \e^x =0$.
\end{itemize}
\end{cprop}

\begin{cdefi}[ComplementTitre={ - Propriété}]
La droite d'équation $y=L$ est asymptote (horizontale) à la courbe $\mathscr{C}_f$ en $+\infty$ si $\lim\limits_{x \to +\infty} f(x)=L$.

Et respectivement en $-\infty$ si $\lim\limits_{x \to -\infty} f(x)=L$.
\end{cdefi}

\begin{cillustr}
\begin{center}
	%	\tunits{0.7}{0.7}
	%	\tdefgrille{0}{15}{1}{1}{0}{5}{1}{1}
	\begin{tikzpicture}[x=0.7cm,y=0.7cm,xmin=0,xmax=15,ymin=0,ymax=5]
		\GrilleTikz[Affp=false]\AxesTikz[ElargirOx=0,ElargirOy=0]
		\AxexTikz{0,1,...,14}\AxeyTikz{0,1,...,4}
		%		\tgrillep[line width=0.4pt,color=cyan!50] ;
		%		\axestikz* ;
		%		\axextikz{0,1,...,14} ; \axeytikz{0,1,...,4} ;
		\draw[samples=200,line width=1.25pt,red,domain=0.25:15] plot (\x,{1+1/\x}) ;
		\draw[densely dashed,line width=1.25pt,CouleurVertForet](0,1)--(15,1) ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{cillustr}

\subsection{Limite en un réel}

\begin{cprop}[s]
On a les résultats suivants : \vspace{-0.25cm}
\begin{multicols}{4}
	\begin{itemize}
		\item $\lim\limits_{x \to 0^{+}} \tfrac{1}{x} =+\infty$ ;
		\item $\lim\limits_{x \to 0^{-}} \tfrac{1}{x} =-\infty$ ;
		\item $\lim\limits_{x \to 0} \tfrac{1}{x^2} =+\infty$ ;
		\item $\lim\limits_{x \to 0^+} \ln(x) =-\infty$.
	\end{itemize}
\end{multicols}\vspace{1pt}
\end{cprop}

\begin{cnota}
On peut noter, pour distinguer,  $\lim\limits_{\substack{x \to a \\ x<a}} f(x)$ ou $\lim\limits_{\substack{x \to a^{-}}} f(x)$ et $\lim\limits_{\substack{x \to a \\ x>a}} f(x)$ ou $\lim\limits_{\substack{x \to a^{+}}} f(x)$.
\end{cnota}

\begin{cdefi}[ComplementTitre={ - Propriété}]
Si une fonction $f$ admet une limite infinie en $a$ (à droite ou à gauche ou les deux), la droite d'équation $x = a$ est une asymptote verticale à la courbe $\mathscr{C}_f$.
\end{cdefi}

\begin{cillustr}
\begin{center}
	%	\tunits{0.7}{0.7}
	%	\tdefgrille{0}{5}{1}{1}{0}{5}{1}{1}
	\begin{tikzpicture}[x=0.7cm,y=0.7cm,xmin=0,xmax=5,ymin=0,ymax=5]
		\GrilleTikz[Affp=false]\AxesTikz[ElargirOx=0,ElargirOy=0]
		\AxexTikz{0,1,...,4}\AxeyTikz{0,1,...,4}
		%	\begin{tikzpicture}[x=\xunit cm,y=\yunit cm]
			%		\tgrillep[line width=0.4pt,color=cyan!50] ;
			%		\axestikz* ;
			%		\axextikz{0,1,...,4} ; \axeytikz{0,1,...,4} ;
			\draw[samples=200,line width=1.25pt,red,domain=1.2:5] plot (\x,{1/(\x-1)}) ;
			\draw[densely dashed,line width=1.25pt,CouleurVertForet](1,0)--(1,5) ;
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
\end{cillustr}

\subsection{Détermination de limites}

\begin{cmethode}[Pluriel]
	Pour \og chercher \fg{} une limite, on peut \og remplacer \fg{} et \og essayer de faire les calculs \fg{}.
	
	Les formules de calculs sont celles imaginées, et on peut utiliser, en respectant la règle des signes :
	
	\hfill{}$"\infty+\infty=\infty"$ ; $"\infty \times \infty=\infty"$ ; $"k \times \infty=\infty"$ si $k \neq 0$ ; $"\nicefrac{k}{\infty} =0"$ ; $" \nicefrac{k}{0} =\infty"$ si $k \neq 0$\hfill{}~
	
	Ces \og calculs \fg{} sont des abus d'écriture (elles sont utiles au brouillon), mais elles peuvent être tolérées en utilisant des guillemets.
	
	La calculatrice permet de déterminer (ou vérifier) une limite en remplaçant par la variable par des valeurs de plus en plus grandes, ou de plus en plus proches de la valeur en laquelle on travaille.
\end{cmethode}

\begin{crmq}[Pluriel]
	Certains \og calculs \fg{} n'existent pas (ce sont les formes indéterminées $"\infty-\infty"$ ; $"\nicefrac{\infty}{\infty}"$ ; $"0 \times \infty"$ et $"\nicefrac{0}{0}"$).
	
	Dans ce cas, on peut utiliser des méthodes particulières souvent liées aux croissances comparées :
	
	\hfill{}en l'infini, on a \: $\ln(x) \ll \sqrt{x} \ll x \ll x^2 \ll \dots \ll \e^x$\hfill{}~
\end{crmq}

\end{document}